![img](https://gitlab.com/evgeny_v_v/cpt/-/raw/master/img/4.jpg)

Рисунок - VLAN

Информация о IP адресах и многое другое можно узнать, наведя мышку на устройства и не много подождать, высветиться вся доступная информация, необходимая для работы с устройством.

С использованием одного коммутатора

Проверить подключен ли компьютер к коммутатору (огоньки соединения должны гореть зелёным). 

Заходим в консоль и в привилегированный режим командой en, при необходимости вводим пароль, выданный системным администратором, далее в режим глобального конфигурирования *conf t*. Задаём имя необходимому vlan, например *vlan 2*; *name vl2* выходим из настройки. Затем вновь *conf t*; *int fastEthernet 0/1*; *switchport mode access*; *switchport access vlan 2*. Тоже самое делаем для других компьютеров, только с тем именем vlan, к которому они должны быть подключены Проверить всю информацию о VLAN можно с помощью команды *show vlan*. Теперь необходимо задать все ip-адреса пренадлежащие к каждому компьютеру. Посмотреть к какому vlan относится то или иное устройство можно с помощью IP адреса этого устройства, с большой вероятностью это будет указано во-втором октете IP адреса. Тем самым можно изменить/пере задать заново. Проверка любого соединения проверяется через *ping*. Компьютеры разных сегментов не должны видеть друг друга при попытке пропинговать. В таблице мак адресов можно увидеть к какому сегменту (vlan) принадлежит устройство.

С использованием нескольких коммутаторов

Заходим в консоль и в привилегированный режим командой en, при необходимости вводим пароль, выданный системным администратором, далее в режим глобального конфигурирования conf t. Связь между двумя коммутаторами создаётся с помощью *interface gigabitEthernet 1/1* (вместо gigabitEthernet 1/1 указывается порт через который подключены коммутаторы между собой), после этого прописываем команду *switchport mode trunk*, а так же *switchport trunk allowed vlan 2, 3* (вместо 2, 3 прописываете те vlan, которые используются между нужными вам коммутаторами), на втором коммутаторе проделываете ту же операцию. После проделанной операции не забывайте сохранять конфигурацию с использованием команды *wr mem*. Проверим взаимодействие компьютеров с помощью команды *ping*. Если всё правильно настроили, то различные сегменты будут не доступны друг другу, без наличия маршрутизаторов 3-его уровня. Если необходимо исключить один из vlan-ов, то той же командой указываете только тот/те коммутаторы которые хотите оставить, например эта команда будет выглядеть следующем образом только для *vlan2: switchport trunk allowed vlan 2*.